文滙報編輯、天地圖書總編：為什麼我堅持用「武漢肺炎」？

為什麼我堅持用「武漢肺炎」？
撰文：顏純鈎

有個叫黃均瑜的人，寫了一篇長文章，反對用「武漢肺炎」，通篇都是廢話，說不出一點道理來，一看他的頭銜，原來是香港教聯會理事長。建制派真的找不到一兩個像樣的寫手出來——是的，梁振英已不濟，遑論等而下之的嘍囉？

世衛叫全世界要用他們定的名字，但世衛今日還有什麼公信力？那個冷冰冰的學名，怎麼表達我們對這場全球大災劫的複雜感情？我們說的不是病毒，說的是憐憫與罪愆，是愛與恨，是歷史與記憶。

中共怕別人說武漢肺炎，為此把病毒嫁禍給美軍，誰知惹火了總統特朗普，特朗普索性叫起「中國肺炎」，你又能奈他何？如非中共挑釁在先，特朗普也不至於如此還擊，「中國肺炎」若全世界流行起來，也只能說是中共自己拿來衰。

筆者除了在疫症之初學網民用過一兩次「新官病毒」以外，一直都用「武漢肺炎」，我一點都不覺得自己在歧視武漢人，我的理由有以下幾點：

一﹑這場肆虐全球的瘟疫，來源於武漢，究竟是華南海鮮巿場還是武漢P4實驗室，現在還沒有定論。若中共最後能提供確鑿證據，證明是美軍傳來（《人民日報》推特承認武漢軍運會期間，只有六位運動員染了瘧疾），否則，用「武漢肺炎」直接簡單，昭示病毒起源。

二﹑這場疫症之惡果，很大程度上根源於中共官員上下隱瞞，武漢瞞中央二十天，中央瞞全世界二十天（現在有報道稱零號病人在去年9月中出現，若屬實，被耽誤的時間更驚人。鍾南山說若提早五天抗疫，可減少三分之二感染）。用「武漢肺炎」，目的是記住這不只是天災，更是人禍，是中共專制體制造成的惡果，這四個字包含我們對肆虐中國七十多年的中共獨裁統治的憎恨。

三﹑我們說「武漢肺炎」，說的是武漢人民的苦難和犧牲，是我們對那些死傷和受盡折磨的武漢人的憐憫和同情。我們永遠記得那兩個因染病無法就醫﹑携手在街上鬼魂一樣躑躅的老夫妻，記得那三個被草草丟在裹屍袋裡的幼童，記得那個因父親被隔離而在家活活餓死的弱智孩子。記憶是有溫度的，有愛也有恨，用世衛的命名無法傳達我們複雜的情感。

四﹑我們用「武漢肺炎」，說的是歷史的罪責，說的是這場瘟疫糟塌了全世界，在世界範圍內引致的人命傷亡有多少，經濟損失有多少，這筆帳怎麼算？向誰索賠？千年以下，人民記得武漢曾經有過這麼一場波及全世界的瘟疫，那是歷史的一個焦點，是人類共同的記憶。正如我們說「南京大屠殺」（日本侵華）﹑「長春圍城」（國共內戰）﹑「廣西人吃人」（文革），那說的都是歷史，不存在對具體地域的歧視。

五﹑我們說「武漢肺炎」，是要記住一些人的名字：第一個發哨人艾芬﹑第一個吹哨人李文亮﹑公民記者陳秋實和方斌﹑前央視記者李澤華﹑女作家方方等等，他們微弱的正義之聲是中國鐵屋中的一點燭光。在一個殘暴政權的巨大陰影面前，他們沒有低下頭去，這是我們中國人僅剩的一點良知，是彌足珍貴的民族精神脊樑。

為什麼一說到「武漢肺炎」中共就會跳起來？因為正是這樣的說法，更容易讓世界各國人民明白瘟疫的來龍去脈，明白中共的歷史責任，明白中國人的苦難和犧牲，因此更容易記住這個二十一世紀的歷史場景，更容易聚焦於體制的造孽﹑獨裁統治的罪愆。

歷史永遠不是官方的文字記載，歷史存在於民間的敘述中，官方有官方的說法，民間有民間的說法。中共願意用世衛的命名，那是中共的事，人民願意用什麼來命名，那是人民的事，到最後，歷史會給一個正式的命名。不要忘記，所有歷史的論斷，從來都不是統治者做出來的，都是人民做出來的。

中共總以為用錢，用暴力，用欺騙，可以扭曲歷史，「歷史是任人打扮的小姑娘」，所以中共千方百計要掩蓋自己的劣跡。從土地改革到資本主義工商業改造，從反右到大饑荒，從文革到六四，一樁樁歷史鐵證，數千萬中國人的生命，無數家破人亡的慘劇，斑斑血跡，如都照中共的說法，一一都會被抹去，但，歷史就是歷史，造孽就是造孽，功罪是非，最終歷史會給一個說法。

「武漢肺炎」，我是這樣理解的，我也會這樣用下去。千秋以下，悠悠眾口，問你怕未？

同大公文滙講道理?
哂氣喇

Push

全篇文都寫得好好, 唯獨一個論點我唔多認同:
"所有歷史的論斷，從來都不是統治者做出來的，都是人民做出來的。"

我只信: "歷史都是勝利者寫下來的"

唔睇文就屌係咩玩法

佢個名